
\begin{paralelo}

% p. 169

\capitulo
{Capítulo veinte}
%
{Caibidiol a fiche}

\bi
{Séadna volvió a la mañana siguiente para ver cómo estaba el enfermo, se llevó
más cuero que había en la tienda y lo pagó. Hizo bien. Eso dejó a la cuidadora
una cantidad de dinero, de modo que cuando a Diarmaid le diera otra crisis ella
pudiera conseguir la comida y bebida adecuadas según las fuera necesitando.}
%
{\pagina{169} Tháinig Séadna lar na mháireach feuchaint conus bhí an duine
breóite, agus do rug sé leis tuille de’n leathar a bhí sa tsiopa agus do dhíol
as. Ba mhaith mar dhéin. D’fhág san raint airgid ag an mnaoi fhriotháilte, i
dtreó nuair a fuair Diarmuid an t-aoitheó go raibh neart di ar bhiadh agus ar
dhigh do sholáthar dó, fé mar ba cheart agus do réir mar a bhí gádh aige leó.}

\bi
{A ratos ella lo sentaba junto al fuego, y a él le entraba mucha hambre. Sin
embargo ella le daba sólo la cantidad que creía que sería mejor para él, y había
que ver las peleas y discusiones que tenían al intentar él conseguir algo más.}
%
{Ba ghearr go raibh sé ina shuídhe i n-aice na teine aici agus flosg an domhain
chun an bhídh air. Ach ambasa ní thugadh sí dhó é ach an méid ba dhóich léi ba
mhaith dhó, agus ní fheacaís riamh ach an troid agus an t-aighneas a bhíodh aige
léi a d’iaraidh tuille dh’fhághail.}

\bi
{Conforme iba mejorando, los vecinos se reunían dentro a preguntar y a contarle
la pena que les entró cuando oyeron que estaba encamado, y lo alegre que se
pusieron cuando se mejoró.}
%
{Fé mar a bhí sé ag dul i bhfeabhas bhídís na cómharsain ag bailiughadh isteach
ag cur a thuairisge agus ’ghá innsint dó cad í an bhuairt a bhí ortha nuair dh’
airigheadar é bheith ’na luíghe, agus cad é an t-áthas a tháinig ortha nuair a
fuaradar ag teacht chuige féin é.}

\bi
{Cuando Séadna se enteró de que mejoraba adecuadamente y estaba fuera de
peligro, dejó de visitarlo tan a menudo, y en poco tiempo dejó de ir.}
%
{Nuair a fuair Séadna ag dul i bhfeabhas i gceart é agus ó bhaoghal, ní thagadh
sé chómh minic, agus i gcionn beagán aimsire do stad sé de theacht.}

\bi
{La enfermera estuvo allí más tiempo del que ella creía necesario a cause del
cura, porque tenía la esperanza de Sadhbh volviera a casa en cualquier momento.
Al final a ella la llamaron de otro lugar de la parroquia y tuvo que irse.}
%
{D’fhan an bhean fhriotháilte ann níos sia ’ná a cheap sí bhí gádh léi, ach an
sagart fé ndear san, mar bhí súil aige ó am go h-am agus ó lá go lá, go
dtiocfadh Sadhbh abhaile. Fé dheire tháinig glaodhach uirthi ó’n dtaobh eile
pharóiste agus b’éigean di gluaiseacht.}

% p. 170

\bi
{No les quedó más remedio que pedirle a la pobre Pails que fuera cada mañana a
avivar el fuego y prepararle una pizca de comida a Diarmaid. En ningún momento
se la abandonó a su suerte. Raros eran los días en los que la madre de Micil no
fuera de visita. Y el día que ella no iba, estaba la misma Máire la Corta, y los
vecinos decían que Diarmaid mejoraba más el rato que estaba hablando con ella
que en cualquier otro momento. El propio Diarmaid decía que le parecía que las
brumas del corazón se le disipaban cuando la veía pasar por la puerta.}
%
{Ní raibh de sheift ansan acu ach a iaraidh ar Phails bhocht teacht gach aon
mhaidion agus teine dh’fhadughadh agus blúire bídh d’ollamhughadh do Dhiarmuid.
Níor fágadh fúithi é ar fad. Ba bheag aon lá ná tugadh \pagina{170} máthair
Mhicil cuaird ann. Agus an lá ná bíodh sise ann bhíodh Máire Ghearra féin ann,
agus isé adeireadh na cómharsain ’ná gur mhó an bhreis fheabhusa a théidheadh ar
Dhiarmuid an tamall de lá a thugadh sí ag caint leis ’ná mar théidheadh air an
chuid eile de’n aimsir ar fad. Deireadh Diarmuid féin go samhluigheadh sé go
dtógthaí an ceó d’á chroídhe nuair a chídheadh sé chuige an dorus isteach í.}

\bi
{Todos decían que le venía bien estar sin Sadhbh al lado mientras estuviera
postrado, porque no tendría ocasión para restablecerse estando ella presente. Si
le diera otro ataque y a ella se le atravesara algo, montaría una rabieta y lo
haría recaer, tan seguro como que se llamaba Sadhbh.}
%
{Isé rud adeireadh gach aoinne ’ná gur mhaith an bhail air gan Sadhbh do bheith
i n’ aice an fhaid a bhí sé ’na luíghe, mar ná béadh aon bhreith aige ar theacht
chuige féin an fhaid a bhéadh sí láithreach. Dá mbéadh aoitheó aige d’á fhághail
agus go dtiocfadh aon nídh crosda uirthi, go spriúchfadh sí agus go gcuirfeadh
sí ath-iompáil air chómh siúrálta agus a bhí Sadhbh mar ainim uirthi.}

\bi
{Eso es lo que pensaban los vecinos, pero no es lo que pensaba el propio
Diarmaid. Para él, lo único que lo mantenía tumbado era que ella no regresase ni
se tuviera noticia alguna. De la mañana a la noche el único tema de conversación
con la gente que entraba era “¿dónde está ella?” o “¿qué es lo que la retiene?”
o “¿está viva o muerta?”. “¿Si está viva por qué nadie ha oído nada de ella? ¿Si
está muerta por qué no han llegado noticias de su muerte desde algún lado? No
podría estar muerta sin que nadie lo supiera. Si la hubieran matado en mitad de
la noche y tirado el cuerpo a algún pozo, lo habrían encontrado seguro a la
mañana siguiente, y la noticia se habría corrido por toda la región, y habrían
capturado a Síogaí si fuera cosa suya, y lo habrían colgado. Si esa fuera su
astucia no podría haber escapado de Cormac.”}
%
{Siné a cheapadar na cómharsain, ach ní h-é sin a cheap Diarmuid féin. Dar leis,
ní raibh ’ghá choimeád ar fleasg a dhroma ach gan í bheith ag teacht abhaile ná
aon tuairisg uaithi. Ó mhaidin go h-oídhche ní bhíodh aon chúrsaí cainte idir é
féin agus na daoine thigeadh isteach, ach “cá raibh sí?” nó “cad a bhí ’ghá
coimeád amuich?” nó “ciacu beó nó marbh a bhí sí.” “Má bhí sí beó cad ’na thaobh
ná h-aireóchadh duine éigin sgéala uaithi? Má bhí sí marbh cad ’na thaobh ná
tiocfadh tásg a báis ó thaobh éigin? Dar ndóich ní fhéadfaí í mharbhadh gan a
fhios do bheith ag duine éigin. Dá marbhaidhtí i lár na h-oídhche í agus an corp
do chaitheamh i bpoll éigin, dar ndóich do geabhfaí lar na mháireach a bhéadh
chúgainn é, agus do leathfadh an sgéal ar fuid na dúithe, agus do béarfaí ar
Shíogaidhe, dá mb’ aige bhéadh an gníomh déanta, agus do crochfaí é. Dá mbéadh
oiread eile gliocais ann ní fhéadfadh sé dul ó Chormac.”}

% p. 171

\bi
{Así pasaba el tiempo, discurriendo sin parar cuando tenía alguien que le
escuchara. Cuando se quedaba a solas parecía que hablaba solo, discutiendo
consigo mismo, autoconvenciéndose. A veces en esas discusiones alzaba la voz y
Pails lo oía, acababa convencida de que había dos o tres personas ahí, tanto
alboroto formaba.}
%
{\pagina{171} Sin mar a chaitheadh sé an aimsir ag cur agus ag cúiteamh nuair a
bhíodh aoinne istigh do dhéanfadh éisteacht leis. Nuair a bhíodh sé i n-a aonar
is amhlaidh a bhíodh sé ag caint leis féin agus ag aighneas leis féin, agus ag
áiteamh air féin. Uaireanta sa n-aighneas san leis féin d’árduigheadh sé a ghlór
agus d’airigheadh Pails é agus bhíodh sí deimhnightheach go mbíodh beirt nó
triúr ann, bhíodh a leithéid sin de ghleó aige.}

\bi
{A pesar de la enfermedad tenía buen apetito y mejoró mucho. Al poco estaba con
el hombro apoyado sobre la jamba de la puerta, como acostumbraba, pero a pesar
de todo su rostro estaba más palido de lo normal, y se le notaba que las ropas
no estaban tan tensas como antes de que el pobre hombre enfermara. Se le notaba
que había perdido carne y mucha gordura. El hombro le quedaba holgado en la
chaqueta. Las mangas le quedaban holgadas en las muñecas. Los muslos le quedaban
holgados en los pantalones. Al pobre se le formaban muchas arrugas en las ropas,
y el viento le calaba hasta los huesos al colarse por las oquedades entre la
piel y la tela, por lo que era incapaz de quedarse lejos de la puerta sin tener
que volver de nuevo a calentarse al fuego.}
%
{D’aimhdheóin na buartha bhí an goile go maith aige agus bhí sé ag teacht chuige
féin go tiugh. Ba ghearr go raibh sé sa dorus agus a ghuala leis an ursain mar
ba ghnáth, ach má ’seadh bhí mí-lítheacht ’na cheannachaibh seachas mar ba
ghnáth, agus thabharfá fé ndeara na balcaisí, ná rabhdar chomh teann air agus
bhídís sul ar buaileadh breóite an fear bocht. Thabharfá fé ndeara go raibh
raint de’n fheóil imthighthe agus mórán de’n bhlonag. Bhí an ghuala caol sa
chasóig. Bhí an chuisle caol sa mhuinichle. Bhí an cheathramha caol sa bhríste.
Bhí iomad slíghe ag an bhfear mbocht ’na chuid éadaigh, agus do bhíodh an ghaoth
ag cuardach na gcnámh aige mór-thimpal ins na póirsíbh folamha a bhí idir
chroicean agus éadach aige, i dtreó ná féadadh sé fanmhaint abhfad sa dorus gan
teacht anois agus airís go dtí an teine ’ghá théidh féin.}

% p. 172

\bi
{Un día, unos quince después de que se levantara de la cama, fue hacia la puerta
con el fuerte olor a la candela impregnado. Apenas miró hacia el camino vio
bajar desde lo alto a una mujer que iba hacia él. Al primer vistazo se
sobresaltó porque pensó que realmente parecía Sadhbh. No apartó los ojos de ella
hasta que estuvo a su lado. Era una mujer corpulenta y ruda. Llevaba un mantón
frisado. Un casco de mantilla sobre su cabeza. Sujetaba con la mano izquierda
los dos laterales de la caperuza, cerrados sobre la boca, de modo que Diarmaid
no veía del rostro más que la nariz y los ojos.}
%
{Lá, mar déarfá coigthígheas ó fhág sé an leabaidh, do tháinig sé go dtí an
dorus agus baluith na teine go láidir air. Ní túisge d’fheuch sé an bóthar suas
’ná a chonaic sé an bhean ag gabháil chuige anuas árd an bhóthair. Ar an gcéad
amharc do baineadh iaracht de gheit as mar cheap sé gur bh’ fhíor dheabhrach le
Sadhbh í. Níor bhog sé na súile dhi gur tháinig sí i n-a aice. Bean chnámhach,
gharbh, dob’ eadh í. Clóca bréide uirthi. Caipín a clóca ar a ceann aici. Greim
aici ’na láimh chlé ar dhá imeal \pagina{172} an chaipín agus é dúnta os cionn a
béil aici, i dtreó ná raibh le feiscint ag Diarmuid d’á ceannachaibh ach a srón
agus súil léi.}

\bi
{Enfiló la puerta y entró, y si no fuera porque él se echó a un lado, lo habría
derribado. Llegó hasta el hogar y se sentó en la propia silla de Diarmaid. Se
giró hacia el fuego y se arrimó con las manos extendidas, tratando de entrar en
calor, y bien que parecía necesitarlo.}
%
{Dhein sí ceann ar aghaidh ar an ndorus, agus an dorus isteach, agus mara mbéadh
gur dhruid sé i leath taoibh uaithi do leagfadh sí é. Suas léi chun na teine
agus do shuigh sí i gcathaoir Dhiarmuda féin. Thug sí a h-aghaidh ar an dteine
agus do leath sí a dhá láimh agus í féin, ag glacadh an ghoradh, agus ba dhóich
leat go raibh gádh aici leis.}

\bi
{Pails asomó la cabeza por la esquina y lanzó a la extraña una mirada distante y
hosca. Diarmaid estaba de pie en medio de la casa mirándola al cogote. Cuando
entró en calor, ella volvió a poner la mano izquierda en el casco de la mantilla
y lo cerró hasta por encima de la boca. Miró hacia Pails con un único ojo.
Entonces miró a Diarmaid.}
%
{Thóg Pails a ceann sa chúinne agus d’fheuch sí ar an stróinséir go fada agus go
dúr. Do stad Diarmuid i lár an tíghe ag feuchaint sa chúl uirthi. Nuair a bhí sí
teith chuir sí an lámh chlé airís i gcaipín an chlóca agus dhún sí os cionn a
béil é. D’fheuch sí ar Phails amach as an súil aonair. Ansan d’fheuch sí ar
Dhiarmuid.}

\bi
{“¡En esta casa hay una gallina que canta\footnote{Una gallina que canta como un
gallo es un mal augurio.}!” dijo, y apenas se podía distinguir si era voz de
mujer o voz de hombre. “¡En esta casa hay una gallina que canta!” dijo una
segunda vez.}
%
{“Tá cearc ag glaodhach sa tigh seo!” ar sise, agus is ar éigin fhéadfadh duine
a dhéanamh amach ciacu glór mná bhí aici nó glór fir. “Tá cearc ag glaodhach sa
tigh seo!” ar sise, an tarna h-uair.}

\bi
{“No la he oído cantar,” dijo Diarmaid.}
%
{“Níor airigheas-sa ag glaodhach í,” arsa Diarmuid.}

\bi
{“¡En esta casa hay una gallina que canta!” dijo ella. “¡Chuf, chof! ¡Chuf,
chof! ¡Chuf, chof!” dijo.}
%
{“Tá cearc ag glaodhach sa tigh seo!” ar sise. “Srubh! srabh! srubh srabh! srubh
srabh!” ar sise.}

\bi
{“¿Desde dónde has venido, hija mía?” dijo Diarmaid.}
%
{“Cár ghabhais chúgainn, a ’nghean ó?” arsa Diarmuid.}

\bi
{“¡Chuf, chof! ¡Chuf, chof! ¡Chuf, chof!” dijo ella. “Largo ha sido el viaje
hasta vosotros,” dijo, “y vengo por vuestro bien. Es muy injusto,” dijo, “que me
mandaran aquí desde la provincia de Ulster para defenderos de vuestros enemigos,
como si no se pudiera conseguir a alguien más cercano y con más estrecha
relación para hacerlo.”}
%
{“Srubh srabh! srubh srabh! srubh srabh!” ar sise. “Is fada í mo chuaird
chúgaibh,” ar sise, “ag teacht mar mhaithe libh. Is mór an éagcóir sin,” ar
sise, “mise dom’ chur chúgaibh anso ó Chúig Uladh bhur ndíon ar eascáirdibh,
chómh maith agus dá mba ná faighfí duine ba ghiorra ó bhaile agus ba ghiorra
gaol daoibh chun a dhéanta.”}

\bi
{“¿Quién nos acecha?” dijo Diarmaid.}
%
{“Cia atá ar ár dtí?” arsa Diarmuid.}

% p. 173

\bi
{Ella se levantó de un salto y le encaró. Él no la miró a los ojos porque sólo
veía uno. Eso le sorprendió. No era un ojo vago ni estrábico. Ella extendió la
mano derecha hacia él. El sacó una moneda del bolsillo y la colocó en la palma
de su mano. Ella lanzó una exhalación. Debía de ser más de lo que ella tenía
pensado, porque dejó de ocultarse. Deslizó las asas de la caperuza y desnudó su
rostro. Era tuerta, y tenía la boca doblada hacia atrás casi hasta el sitio en
el que debía estar la oreja, y la oreja faltaba. Diarmaid reculó alejándose de
ella, y te puedo decir que estaba asustado.}
%
{Phreab sí ’na suídhe agus thug sí a h-aghaidh air. Níor \pagina{173} fheuch sé
idir an dá shúil uirthi mar ní raibh radharc aige ach ar shúil léi. Níor bheag
dó san. Ní raibh aon mhíogarnach ar an súil sin ná aon mhallachar radhairc. Shín
sí chuige amach a lámh dheas. Tharaing sé píosa airgid as a phóca agus chuir sé
ar chroídhe a dearnan é. Chuir sí puth d’á h-anáil air. Is dócha go raibh sé
níos mó ’ná cheap sí bhéadh sé, mar do baineadh d’á cosaint í. Shleamhnuigh an
greim de chaipín an chlóca agus do nochtadh a h-aghaidh. Bhí sí ar leath-shúil,
agus bhí casadh ’na beul siar nách mór go dtí an áit ’nar cheart an chluas do
bheith, agus bhí an chluas imthighthe. Dhruid Diarmuid uaithi i ndiaigh a chúil,
agus geallaim dhuit go raibh eagla air.}

\bi
{“¿Que quién os persigue?” dijo ella. “Os persiguen el fuego y el agua,” dijo.
“Os persiguen la enfermedad y la muerte,” dijo. “Os persiguen cosas que ni te
imaginas,” dijo. “Si no fuera porque no he estado lejos de tí ni día ni noche en
estas tres semanas, en estos momentos sabrías quién os acecha,” le dijo a
Diarmaid. “Y debería haber sido suficiente,” dijo ella, “protegerte a ti, y no
también a tu hija, con la distancia que os separa.”}
%
{“Cia atá ar bhúr dtí?” ar sise. “Tá teine agus uisge ar bhúr dtí,” ar sise. “Tá
galar agus bás ar bhúr dtí,” ar sise. “Tá neithe ar bhúr dtí ná fuil puínn
coinne agaibh leó,” ar sise. “Mura mbéadh gan mé bheith abhfad uait do ló ná d’
oídhche le trí seachtmhainibh do bhéadh a fhios agat um an dtaca so cia h-iad
atá ar do thí,” ar sise le Diarmuid. “Agus ba chóir,” ar sise, “nár bheag dom de
ghnó bheith ad’ chosaint-se, gan bheith ag cosaint t’inghíne leis, d’á fhaid ó
chéile tú féin agus í féin.”}

\bi
{“¿Dónde está?” dijo Diarmaid. “¿Y qué la retiene lejos? ¿Y por qué se fue y no
envía ni nota ni aviso a casa para que sepamos si está viva o muerta? Está mal
lo que me ha hecho.” Y su mano estaba hundida en el bolsillo del pantalón,
manoseando otra moneda. Ella vio aquello tan bien como si tuviera veinte ojos.}
%
{“Cá bhfuil sí?” arsa Diarmuid. “Nó cad ’tá ’ghá coimeád amuich? Nó cad fé
ndeara dhí imtheacht agus gan sgéal ná duain do chur chúgam abhaile anso go
mbéadh a fhios agam ciacu beó nó marbh atá sí? Is olc a dhéin sí orm é.” Agus
bhí a lámh thíos aige i bpóca a bhríste agus píosa eile airgid aige d’á
láimhsiáil. Do chonaic sise an méid sin chómh maith agus dá mbeadh fiche súil
aici.}

% p. 174

\bi
{“No pasará mucho hasta que tengas noticias suyas,” dijo ella con la mano
extendida de nuevo, “y para ser justos no gracias a mí, ni tampoco a ella más
que a mí.”}
%
{“Ní fada go bhfaighir a tuairisg,” ar sise, agus bhí an lámh sínte airís aici,
“agus ní h-orm-sa is cóir \pagina{174} a bhuidhchas do bheith, ’ná uirthi féin
ach chómh beag liom.”}

\bi
{Le puso la segunda moneda en la mano.}
%
{Chuir sé an tarna píosa ar a láimh chuici.}

\bi
{“¿Dónde está?” dijo él, “¿y cuando vendrá?”}
%
{“Cá bhfuil sí?” ar seisean, “nó cathain a thiocfaidh sí?”}

\bi
{“Vendrá cuando menos la esperes,” dijo ella. “Vendrá cuando menos sea
bienvenida por tu parte.”}
%
{“Tiocfaidh sí an uair is lúgha a bhéidh coinne agat léi,” ar sise. “Tiocfaidh
sí an uair is lúgha bhéidh fáilte agat roímpe.”}

\bi
{“¿Qué estás diciendo, mujer,” dijo Diarmaid, “y quién te ha dicho que no será
bienvenida, venga cuando venga?”}
%
{“Cad é sin agat d’á rádh, a bhean,” arsa Diarmuid, “nó cia adúbhairt leat-sa ná
béadh fáilte anso roímpe pé tráth do thiocfadh sí?”}

\bi
{“Lo que digo es lo que sé,” dijo ella, “y lo que sé no es amable, y si no es
amable no le puedo poner remedio. No fui yo quien la sacó del pueblo. No fui yo
quien la guió hacia malas compañías. Aun si hice lo que pude por protegerla de
su enemigo, me fue difícil, y poco obtuve como resultado de ello.”}
%
{“Deirim an rud atá ar eólus agam,” ar sise, “agus ní cneasda é m’ eólus, ach
mura cneasda ní’l leigheas agam-sa air. Ní mise do chuir ó’n mbaile í. Ní mise
do sheól ’na treó an droch theangabhálaidhe. Má dhéineas mo dhícheal ’ghá
cosaint ar a namhaid ba mhór é mo dhuagh agus is beag a bhí d’á bhárr agam.”}

\bi
{“¿Cuándo vendrá?” dijo Diarmaid.}
%
{“Cathain a thiocfaidh sí?” arsa Diarmuid.}

\bi
{Ella se limitó a volver a poner su mano izquierda en la caperuza y apretarla
hasta encima de la boca como la tenía al principio, y alejarse por la puerta sin
decir ni mu.\\}
%
{Níor dhéin sise ach an lámh chlé do chur airís i gcaipín an chlóca agus é
fhásgadh os cionn a béil mar a bhí sé ar dtúis aici, agus an dorus amach do chur
di gan oiread agus smiog do rádh.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ay, qué maleducada la tipa!}}
%
{\dlg{Síle.--Airiú, nár dhoithigheasach an ara í!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Me pregunto qué fue lo que le sacó el ojo, Péig.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ní fheadar, a Pheig, cad a bhain an tsúil aisti.}}

\bi
{\dlg{Peig.--No tengo ni idea, Nóra.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní fheadar ’n tsaoghal, a Nóra.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Me la juego a que lo perdió por su mal hablar.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Do bhain a droch fhriotal féin, gabhaim-se orm.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Puede que le pasara lo que le pasó a aquella adivina que vino
buscando a Neill Ní Bhuachalla.}}
%
{\dlg{Nóra.--B’fhéidir gurb amhlaidh d’imthigh uirthi fé mar dh’imthigh ar an
mnaoi fheasa úd a tháinig ag triall ar Neill ní Bhuachalla.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Qué le pasó, Nóra?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cad d’imthigh uirthi, a Nóra?}}

% p. 175

\bi
{Cáit.--Bueno, no le pasó ni la mitad de lo que se tenía merecido, la bribona.
Neill sólo llevaba tres semanas casada. Ella estaba dentro de la casa y Éamonn
estaba afuera pendiente de las vacas, porque una vaca estaba recién parida. Al
cabo de un rato entró y Neill estaba llorando. Le preguntó qué le ocurría. Pasó
un buen rato hasta que ella le contó que al parecer una adivina le había pedido
dinero, y cuando no se lo dio le dijo que Neill se quedaría viuda al transcurrir
el año. Mientras que Éamonn estaba afuera pastoreando las vacas se había
percatado de que la extraña salía de la casa, y sabía qué camino había tomado.
Se limitó a coger la fusta que había colgada junto a la entrada, meterla por la
manga de la chaqueta, y salir por la puerta. Se había ido antes de que Neill se
imaginara sus intenciones.}
%
{\pagina{175} Cáit.--Mhaise, níor imthigh leath a raibh tuillte aici, an
rógaire. Ní raibh Neill pósta ach trí seachtmhaine. Bhí sí istigh sa bhaile agus
bhí Éamonn amuich ag feuchaint i ndiaigh na mbó, mar bhí bó acu tar éis
bheirthe. I gceann tamaill do tháinig sé isteach agus bhí Neill ag gol.
D’fhiafraigh sé dhi cad a bhí uirthi. B’fhada gur inis sí dhó gurab amhlaidh a
bhí bean feasa ag lorg airgid uirthi, agus ’nuair nár thug sí an t-airgead di go
ndúbhairt sí go mbéadh Neill ’na baintrigh sul a mbéadh an bhliaghain caithte.
An fhaid a bhí Éamonn amuich i bhfeighil na mbó thug sé fé ndeara an bhean
iasachta ag imtheacht ó’n dtigh agus bhí a fhios aige cad é an bóthar a ghaibh
sí. Níor dhéin sé aon bhlúire amháin ach breith ar an bhfuip a bhí ar crochadh i
n-aice an doruis agus í a shádhadh suas i muinichle a chasóige agus an dorus
amach do chur dé. Bhí sé imthighthe sul a raibh a fhios ag Neill cad é an fuadar
a bhí féi.}

\bi
{No tardó en dar con la mujer.}
%
{Ba ghearr gur tháinig sé suas leis an mnaoi.}

\bi
{“¿Por qué le has dicho a mi mujer que me iba a morir al cabo de un año?”, le
dijo.}
%
{“Cad chuige dhuit,” ar seisean léi, “a rádh le m’ mhnaoí-se go bhfaghainn-se
bás fé cheann bliaghna?”}

\bi
{“No lo habría dicho si no lo supiera con certeza”, dijo ella.}
%
{“Ní déarfainn é,” ar sise, “mura mbéadh a fhios a bheith agam go cruinn.”}

\bi
{“¿Quién te lo ha contado?” dijo él.}
%
{“Cia inis duit é?” ar seisean.}

\bi
{“Me lo contó mi espíritu afín,” dijo ella.}
%
{“D’inis mo leanán sídhe dhom é,” ar sise.}

% p. 176

\bi
{La cogió del pescuezo, sacó la fusta de la manga y le dio de varazos con la
misma alegría con la que el maestro Conchobhar le daría a cualquier alumno de la
escuela. Tras darle pero bien, la soltó. “¡Ea!”, le dijo. “Me sorprende mucho
que tu espíritu afín no te haya contado que te iban a aviar así. Vete ahora, ya
tienes algo que contarle que él no sabe. Y si te vuelvo a ver pululando cerca de
mi casa te proporcionare una aventura mayor para que se la lleves a tu espíritu
afín.” Neill temía que la mujer los maldijese. Pero Éamonn decía que no sería
peor a que ella cantara.\\}
%
{Do rug sé ar chúl cinn uirthi agus tharaing sé an fhuip as an muinichle agus do
ghaibh sé de’n fhuip sin uirthi chómh h-áluinn agus do ghaibh Conchúbhar
Máighistir riamh ar aon sgoláire d’á raibh ar an sgoil aige. Nuair a bhí gabhtha
go maith aige uirthi do sgaoil sé uaidh í. “Seadh!” ar seisean léi. “Nach mór an
iongnadh nár inis do leanán sídhe dhuit go dtabharfainn-se an córughadh san
duit. \pagina{176} Imthigh anois agus tá rud agat le h-innsint dó ná raibh a
fhios cheana aige. Agus má fheicim-se airís ag teacht i ngoire mo thíghe thú
tabharfad eachtra níos mó ’ná san duit le breith ag triall ar dod’ leanán
sídhe.” Bhí sgannradh ar Neill le h-eagla go mbéadh an bhean ag easgainighe
ortha. Ach isé a deireadh Éamonn nár bh’fhearr leis ag abhrán í.\\}

\bi
{\dlg{Nóra.--¡Pues válgame Dios! Sea como sea, no me gustaría que ella me
maldijera.}}
%
{\dlg{Nóra.--Mhaise, Dia linn! Níor mhaith liom í bheith ag mallachtaighe orm pé
i n-Éirinn é.}}

\bi
{\dlg{Cáit.-- ¿Qué daño podría hacer que te maldijeran si no tú no has hecho
nada malo?}}
%
{\dlg{Cáit.--Cad é an díobháil fhéadfadh a cuid mallachtaighe do dhéanamh duit
nuair ná béadh aon nídh déanta as an slígh agat?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Cómo sé yo que no puedan caerme maldiciones igualmente?}}
%
{\dlg{Nóra.--Cá bh’fhios dom ná go dtuitfeadh mallacht éigin acu orm ar chuma
éigin?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Es sobre ella misma que recaerían si no te merecieras recibirlas.
¿No es así, Peig?}}
%
{\dlg{Cáit.--Is uirthi féin a thuitfidís nuair ná béidís tuillte agat uaithi.
Nach uirthi, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--De hecho, puede que yo pensara que no las merecía, y puede que, a
pesar de todo, sí me las mereciera.  Me las merezca o no, no me gustaría que me
las lanzara.}}
%
{\dlg{Nóra.--Sdó, b’fhéidir gur dhóich liom féin ná béidís tuillte agam, agus
b’fhéidir, ar a shon san, go mbéidís. Pé ’cu bhéidís tuillte agam nó ná béidís
níor mhaith liom í bheith ’ghá ndéanamh orm.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Oh! Ciertamente, si no hubiera más remedio. ¡Como si viniera y te
dijera que morirías en menos de un año, y que se lo contó su espíritu afín!}}
%
{\dlg{Cáit.--Ó! ’sdó, nuair ná béadh leigheas agat air. Nuair a thiocfadh sí
agus a déarfadh sí go rabhais chun báis dh’fhághail sul a mbéadh an bhliaghain
istigh, agus gur inis a leanán sídhe dhi é!}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué le hizo tener espíritu afín, Peig? ¿Cómo lo consiguió? Dudo
que un fantasma no tenga otra cosa mejor que hacer que andar siguiéndola por
ahí.}}
%
{\dlg{Síle.--Cad do bheir di leanán sídhe a bheith aici, a Pheig? Nó conus a
fuair sí é bheith aici? Nach mór an iongnadh ná faghadh an síobhra aon nídh eile
le déanamh ach bheith ’ghá leanmhaint siúd.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Oí a alguien hablar de que los fantasmas no son sino ángeles caídos
y demonios del aire. Pero Éamonn dijo que no existen cosas semejantes.}}
%
{\dlg{Cáit.--D’airigheas-sa duine ’ghá rádh gurab iad rudaí na síobhraí, ’ná
aingil an uabhair agus na deamhain aeir. Ach deir Éamonn ná fuil a leithéidí i
n-aon chor ann.}}

% p. 177

\bi
{\dlg{Nóra.--Si no existen, ¿cómo es que los ven?}}
%
{\dlg{Nóra.--Mura mbéadh iad do bheith ann conus do chífí iad?}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Alguna vez has visto a alguno, Nóra?}}
%
{\dlg{Peig.--An bhfeacaís-se féin aon cheann acu riamh, a Nóra?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Pues yo no, ¡gracias a Dios! Pero son muchos los que los han visto,
por supuesto.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ambasa féin ní fheaca, buidhchas le Dia! Ach is iomdha duine
chonaic iad, dar ndóich.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Dime uno solo.}}
%
{\dlg{Peig.--Inis dom aoinne amháin.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Seán ua hIarlaithe. Le oí contarlo.}}
%
{\dlg{Nóra.--Seághan ua h-Iarlaithe. Bhíos ag éisteacht leis ’ghá innsint.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Hala, el medio tonto!}}
%
{\dlg{Cáit.--Dhe, an leath-amadán!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Medio tonto o no, vio al espíritu.}}
%
{\dlg{Nóra.--Pé ’cu leath-amadán é nó nach eadh do chonaic sé an sprid.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Dónde, Nóra?}}
%
{\dlg{Síle.--Canad, a Nóra?}}

\bi
{Nóra.--Pues resulta que llevaba a las vacas recién ordeñadas al sur, hasta la
Torreta de Casarlaigh, un domingo por la noche. La casa estaba llena con las
visitas. Al poco Seán se apresuró dentro con los ojos inflamados de terror por
el miedo.}
%
{Nóra.--’S amhlaidh do cuireadh ag comáint na mbó é, tar éis a gcrúidhte,
suas go Túirín an Chasúrlaigh, asdoídhche Dia Domhnaigh. Bhí lán an tíghe de
dhaoinibh bailighthe ag sguruigheacht ann. Ba ghearr gur sgiúrd Seághan chúca
isteach agus sgeón ann agus coinneal ’na shúilibh le sgannradh agus le
h-anfha.}

\bi
{“¿Eh, qué te pasa, Seán?” dijeron.}
%
{“Airiú, cad ’tá ort, a Sheághain?” ar siad.}

\bi
{“¡Oh, maldita sea mi estampa, que he visto un espíritu!” dijo.}
%
{“Ó! an deamhn mé, go bhfeaca sprid!” ar seisean.}

\bi
{“¿Vaya, cuándo lo has visto, Seán?” dijeron.}
%
{“Airiú, cathain a chonaicís í, a Sheághain?” ar siad.}

\bi
{“¡Oh!” dijo, “en la conjunción del día y la noche--la tarde temprana--más el
día que la noche--no había oscurecido--era pleno día.” Juro que oí unas risas.}
%
{“Ó!” ar seisean, “i gcómhrac lae agus oídhche--um thráthnóna mór luath--ba
threise ar an lá ’ná ar an oídhche--ní raibh sé dorcha--i lár an lae ghléigil
dob’ eadh é.” Geallaim dhuit go raibh gáirídhe ann.}

\bi
{“¿Qué te dijo, Seán?” dijeron.}
%
{“Cad dúbhairt sí leat, a Sheághain?” ar siad.}

\bi
{“¡Maldita sea mi estampa!” dijo, “que me observó lastimosamente.”}
%
{“An deamhn mé!” ar seisean, “gur fheuch sí orm go truaghmhéileach.”}

\bi
{“¿Y qué le dijiste tú, Seán?” dijeron.}
%
{“Agus cad dubhraís léi, a Sheághain?” ar siad.}

% p. 178

\bi
{“Maldita sea mi estampa,” dijo él, “que pensé que era mejor correr.”}
%
{\pagina{178} “An deamhn mé,” ar seisean, “gur chuimhnigheas gur bh’fhearr
ruith.”}

\bi
{“¿De qué tipo era, Seán?” dijeron.}
%
{“Cad é an saghas í, a Sheághain?” ar siad.}

\bi
{“Era un espíritu de cerdo”, dijo, ”con la forma del empeine de unos
calcetines.”\\}
%
{“Tá,” ar seisean, “sprid mhuice, i bhfuirm bhuímpéise stoca.”\\}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ay! ¿Pero qué es lo que vio, Nóra?}}
%
{\dlg{Cáit.--Aililiú! Airiú, cad a chonaic sé, a Nóra?}}

\bi
{Nóra.--Esa es justamente la pregunta que todos se estaban haciendo cuando entró
el padre de Seán vistiendo un sobretodo gris y una gorra rayada. Apenas vio Seán
la gorra rayada que profirió una exclamación. “¡Oh!” dijo, “¡eso ha entrado a
por nosotros!”}
%
{Nóra.--Siní díreach an cheist a bhí acu go léir ’á chur ar a chéile, nuair cia
bhuailfeadh chúca isteach ach athair Sheághain agus cóta-mór liath air agus a
chaipín breac air. Ní túisge chonaic Seághan an caipín breac ’ná a chuir sé
liúgh as. “Ó!” ar seisean, “sidí chúgaibh isteach í!”}

\bi
{“¡Pero bueno, mal rayo te parta, so tonto!” dijo el padre.\\}
%
{“Mhaise duig ionat! a amadáin!” arsa ’n t-athair.\\}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Y dónde estaba el cerdo entonces?}}
%
{\dlg{Cáit.--Agus cá raibh an mhuc, airiú?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--De verdad, Cáit, que no sé nada más que lo que él contó sobre el
espíritu que vio.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ambasa ach ní fheadar, a Cháit, ach gurab shin é tuairisg a thug sé
féin ar an sprid a chonaic sé.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Puede que oyera a alguien decir que es peor ver un espíritu con
aspecto de cerdo que con la forma de cualquier otro animal, y cuando se asustó
pensó que lo que había tenía forma de cerdo.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dócha gurab amhlaidh ’airigheadh sé daoine ’ghá rádh gur mheasa
sprid d’fheiscint i bhfuirm muice ’ná i bhfuirm aon ainimhíghe eile, agus nuair
a bhí an sgannradh air gur cheap sé gur rud i bhfuirm muice a bhí ann.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Y claro, él mismo dijo que eso que vio tenía forma de empeine de
calcetín, al ver la gorra listada y el sobretodo gris.}}
%
{\dlg{Cáit.--Agus dar ndóich dúbhairt sé féin gur rud i bhfuirm bhuímpéise stoca
do chonaic sé, nuair a chonaic sé an caipín breac agus an cóta mór liath.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--La verdad es que no sé qué vio o qué creyó que había, salvo eso que
dijo, “espíritu de cerdo, con el aspecto del empeine de un calcetín.”}}
%
{\dlg{Nóra.--Andaigh, ní fheadar-sa cad a chonaic sé ná cad a cheap sé a bhí
ann, ach siúd é adúbhairt sé, “sprid mhuice,” ar seisean, “i bhfuirm buímpéise
stoca.”}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ay, qué tunda tiene el patán! Si no fuera porque es tonto diría
que le vendría bien que le dieran unos azotes con aquella fusta. Puede que así
dejara de fantasear.}}
%
{\dlg{Cáit.--Dhe, greadadh chuige, an breallán! Mura mbéadh é bheith i n-a
amadán déarfainn gur mhaith an sgéal cuid de’n fhuip úd a thabhairt dó.
B’fhéidir go mbainfeadh san cuid de na speabhraídíbh dé.}}

% p. 179

\bi
{\dlg{Síle.--¿Peig, no te oí comentar que el cura decía que los adivinos no
saben, que sólo fingen saber?}}
%
{\dlg{\pagina{179} Síle.--Nár airigheas-sa thusa ’ghá rádh, a Pheig, go
ndúbhairt an sagart ná raibh aon fhios ag lucht feasa ach iad ’ghá leigint ortha
fios do bheith acu?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Lo decía, y no, no saben más que aquella mujer que dijo que Éamonn
moriría en un año.}}
%
{\dlg{Peig.--Dúbhairt leis, agus ní’l, ach oiread agus a bhí ag an mnaoi úd a
dúbhairt go bhfaghadh Éamonn bás fé cheann bliaghna.}}

\bi
{\dlg{Síle.-- Parece que él no le sacó el ojo, como le hicieron a la mujer que
fue a ver a Diarmaid.}}
%
{\dlg{Síle.--Is dócha nár bhain sé an tsúil aiste mar do baineadh as an mnaoi a
tháinig chun Diarmuda.}}

\end{paralelo}
